研究指天灸可紓鼻敏感 助改善睡眠質素

研究指天灸可紓鼻敏感 助改善睡眠質素

浸大中醫藥學院於去年夏天，進行一項以中醫傳統療法天灸來治療鼻敏感的臨床研究，今天公佈研究結果。研究人員表示，數據初步反映天灸對鼻敏感有確切療效，患者在接受療程後敏感症狀和生活質素皆有好轉，當中對鼻癢和患者睡眠質素的改善尤為明顯。

項目由香港中醫藥臨床研究中心研究團隊負責，團隊於去年夏天招募256名參加者，並篩選其中138名年齡介乎18歲至68歲的合資格人士，然後將他們均分成天灸組（治受天灸治療）、安慰劑組（治受無效處方治療）及對照組（不接受任何療程），進行為期10星期的研究。而患者中，多以年屆四十、病程超過10周的「持續患者」為主。

患者經兩星期療前斷藥觀察、每週1次持續共4週的治療，以及療後4星期的隨訪評估後，研究團隊在對比、分析各組患者的療效評價時，發現天灸組患者在接受療程後，都感到自己流涕、鼻癢、鼻塞和噴嚏的常見鼻敏感症狀有顯著好轉，改善率達43.3%，但相若結果也同樣出現在安慰劑組的患者身上。不過，接受天灸組的患者在改善睡眠質素、鼻部症狀和活動質素的程度，則明顯優於安慰劑組。總體而言，天灸組在改善患者日常生活的評分中,也較安慰劑組和對照組為佳，改善率達22.3%。

研究團隊成員、浸大中醫藥學院研究助理教授鍾麗丹表示，天灸相對西醫傳統用於治療鼻敏感的處方藥物和免疫療程，其出現耐藥性的風險較低、藥效較溫和，療程耗時也較少。而且天灸相比針灸，患者覆診的次數更少，也不用如針灸一樣受「皮肉之苦」。她續指，天灸向來皆有治療呼吸系統疾病的功效，過往也曾拿來作治療哮喘之用，是次臨床研究所選用的穴位和藥物，皆是由過往診斷呼吸系統疾病的文獻和經驗所積累而成。

她強調，天灸組患者在接受療程時，會被工作人員貼上經「雙盲」方法處理的藥包，以確保研究不會偏差。而用於天灸組的藥包，成份包括白芥子、細辛、甘遂、延胡、生薑和人工麝香，所有藥材均會磨成粉狀，並和成藥包，貼在患者身上的大椎、肺俞和腎俞3個穴位近兩小時。鍾指，這些藥物都具散寒、發表之藥效，切合中醫對鼻敏感起因的認知。

她續解釋，中醫認為鼻敏感除涉及空氣污染、環境有致敏原等外在因素外，也關乎患者體質，若患者先天體質敏感，又或因常吃生冷食物和捱夜令臟腑虧損，皆會導致鼻敏感持續發作。不過，報告未有詳細評估療程對舒緩鼻敏感症狀的持續療效，鍾表示未來的研究將會循此方向分析，並會以600人以上的測試作為研究基礎。

她又補充指，是次選擇以夏天作為測試時間，是因中醫認為人體在夏季較易吸收藥效，身體的調節也較好，但是次研究並沒有刻意選中醫天灸療程常用的「三伏天」，她稱未來也會就「三伏天」和冬季的「三九天」天灸作出研究。

鍾又建議，鼻敏感患者平日應注重呼吸道的保暖，並應減少進食辛辣、生冷食物，以免刺激呼吸道，另外也可以天灸結合內服中藥和針灸，來加強療效。浸大發表人會後則表示，研究報告稍後會在國際學術期刊上發表。